---
title: "LiMo WiSe 16/17 Sheet 4: Ex 6 (Zusatzaufgabe)"
output:
  pdf_document: 
    keep_tex: true
  
---

# Task:

Gegeben sei das Modell der linearen Einfachregression mit einem Achsenabschnitt und einem Prediktor $x_i$ für $i=1,\dots, n$ Objekte. Zeigen Sie dass in der Hat-Matrix $H = X(X'X)^{-1} X'$ die Summe aller Elemente in jeder Zeile und in jeder Spalte gleich 1 ist.


# Solution:

Wir wissen:

$$
X =  \begin{pmatrix}
1 & x_1 \\
\vdots & \vdots \\
1 & x_n 
\end{pmatrix}
$$

und

$$
\begin{aligned}
(X'X)^{-1} &=  \left(\begin{pmatrix}
1 & \dots & n \\
x_1 & \dots & x_n 
\end{pmatrix}
 \begin{pmatrix}
1 & x_1 \\
\vdots & \vdots \\
1 & x_n 
\end{pmatrix} 
\right)^{-1} \\
&=
\begin{pmatrix}
n & \sum_{i = 1}^n x_i \\
\sum_{i = 1}^n x_i & \sum_{i = 1}^n x_i^2
\end{pmatrix}^{-1} \\
&=
\frac{1}{n\sum_{i = 1}^nx_i^2 - (\sum_{i = 1}^nx_i)^2}\begin{pmatrix}
\sum_{i = 1}^n x_i^2 & -\sum_{i = 1}^n x_i \\
-\sum_{i = 1}^n x_i & n
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$


Das heißt $H$ ist gegeben durch

$$
\begin{aligned}
H &= X(X'X)^{-1}X' \\
&=
\underset{(n \times 2)}{\begin{pmatrix}
1 & x_1 \\
\vdots & \vdots \\
1 & x_n 
\end{pmatrix} 
}
\overbrace{\frac{1}{n\sum_{i = 1}^nx_i^2 - (\sum_{i = 1}^nx_i)^2}}^{= a}
\underset{(2 \times 2)}{\begin{pmatrix}
\sum_{i = 1}^n x_i^2 & -\sum_{i = 1}^n x_i \\
-\sum_{i = 1}^n x_i & n
\end{pmatrix}
}  
\underset{(2\times n)}{
\begin{pmatrix}
1 & \dots & 1 \\
x_1 & \dots & x_n 
\end{pmatrix}
}\\
&=
a
\underset{(n \times 2)}{\begin{pmatrix}
\sum_{i = 1}^n x_i^2 -x_1\sum_{i = 1}^n x_i & -\sum_{i = 1}^n x_i  + nx_1 \\
\vdots & \vdots \\
\sum_{i = 1}^n x_i^2 -x_n\sum_{i = 1}^n x_i & -\sum_{i = 1}^n x_i  + nx_n \\
\end{pmatrix}
  }  
\underset{(2\times n)}{
\begin{pmatrix}
1 & \dots & 1 \\
x_1 & \dots & x_n 
\end{pmatrix}
}\\
&=
a
\underset{(n \times n)}{\begin{pmatrix}
\sum_{i = 1}^n x_i^2 -x_1\sum_{i = 1}^n x_i + x_1(-\sum_{i = 1}^n x_i  + nx_1) & 
\dots & 
\sum_{i = 1}^n x_i^2 -x_1\sum_{i = 1}^n x_i - x_n(\sum_{i = 1}^n x_i  + nx_1) \\
%
\vdots && \vdots \\
\sum_{i = 1}^n x_i^2 -x_n\sum_{i = 1}^n x_i + x_1(-\sum_{i = 1}^n x_i  + nx_n) & 
\dots & 
\sum_{i = 1}^n x_i^2 -x_n\sum_{i = 1}^n x_i - x_n(\sum_{i = 1}^n x_i  + nx_n) \\
\end{pmatrix}
}  \\
%
&\Rightarrow \text{Summe über die erste Spalte}\\
&= a \left[ 
\sum_{i = 1}^n x_i^2 -x_1\sum_{i = 1}^n x_i + x_1\left(-\sum_{i = 1}^n x_i  + nx_1\right) +
\dots  +
\sum_{i = 1}^n x_i^2 -x_n\sum_{i = 1}^n x_i - x_1\left(\sum_{i = 1}^n x_i  + nx_n\right) 
\right] \\
% umformen
&= a \left[ 
n\sum_{i = 1}^n x_i^2 - x_1\sum_{i = 1}^n x_i - \dots - x_n \sum_{i = 1}^nx_i - nx_1 \sum_{i = 1}^nx_i + \underbrace{nx_1x_1 + \dots + nx_1x_n}_{=nx_1\sum_{i = 1}^nx_i}
\right] \\
&= a \left[ 
n\sum_{i = 1}^n x_i^2 - \underbrace{x_1\sum_{i = 1}^n x_i - \dots - x_n \sum_{i = 1}^nx_i}_{=\sum_{i = 1}^n x_i(x_1 + \dots x_n) = (\sum_{i = 1}^n x_i)^2} 
\right] \\
&= a \left[ 
n\sum_{i = 1}^n x_i^2 -  (\sum_{i = 1}^n x_i)^2 
\right] \\
&= 
\frac{
n\sum_{i = 1}^n x_i^2 -  (\sum_{i = 1}^n x_i)^2 
}{n\sum_{i = 1}^nx_i^2 - (\sum_{i = 1}^nx_i)^2} \\
&= 1
\end{aligned}
$$


